### 第一章 空间解析几何和向量代数

#### &sect; 空间直角坐标系 习题 1-1

1. 略
2. 略
3. 略
4. 略
5. 计算:
>>$|M_1M_2| = \sqrt{(2-11)^2+(5-3)^2+(0-8)^2} = \sqrt{149}$

>>$|M_1M_2| = \sqrt{(11-5)^2+(3-1)^2+(8-11)^2} = 7$

>>$|M_1M_2| = \sqrt{(2-5)^2+(5-1)^2+(0-11)^2} = \sqrt{146}$

6. 计算:
>>$x:(4,0,0);$ $L_x = \sqrt{9+25} = \sqrt{34}$

>>$y:(0,-3,0);$ $L_y = \sqrt{4^2+5^2} = \sqrt{41}$

>>$z:(0,0,5);$ $L_z = \sqrt{4^2+3^2} = 5$

#### &sect; 向量代数 习题 1-2

1. 

>1. $\bm{a}+2\bm{b} - (\bm{a} - 2\bm{b} ) = 4\bm{b}$

>2. $\bm{a} - \bm{b} + 5\left(-\cfrac{1}{2}\bm{b} + \cfrac{\bm{b}-3\bm{a}}{5}\right) = -2\bm{a}+\cfrac{5}{2}\bm{b}$

>3. $(m - n)(\bm{a} + \bm{b}) - (m + n)(\bm{a} - \bm{b}) = -2n\bm{a} + 2m\bm{b}$
2. &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;$2\bm{u}-3\bm{v}=-\bm{i}-11\bm{j}+7\bm{k}$
3. 
>1) $2\bm{a}=\{6,10,-2\}$

>2) $\bm{a}+\bm{b}-\bm{c}=\{1,8,5\}$

>3) $2\bm{a}-3\bm{b}+4\bm{c}=\{16,0,-23\}$

>4) $m\bm{a}+n\bm{b}=\{3m+2n,5m+2n,3n-m\}$
4. $\overrightarrow{AB} = (3-(-3),4-(-3),-3-3) = (6,7,-6);\space\Rightarrow \cfrac{1}{\vert\overrightarrow{AB}\vert}=\cfrac{1}{\sqrt{6^2+7^2+6^2}}=\cfrac{1}{11};\space\Rightarrow \lbrace\cfrac{6}{11},\cfrac{7}{11},\cfrac{-6}{11}\rbrace$
5. $\overrightarrow{AB} = (3, 1, -2);\space\Rightarrow \cfrac{1}{\vert\overrightarrow{AB}\vert}=\cfrac{1}{\sqrt{14}};\space\Rightarrow \lbrace\cfrac{3}{\sqrt{14}},\cfrac{1}{\sqrt{14}},\cfrac{-2}{\sqrt{14}}\rbrace$
6. 
>1) 垂直于X轴
>2) 平行于Y轴
>3) 平行于X轴
7. $\bm{a}^0=\cfrac{1}{\sqrt{1+2+1}}\lbrace1,\sqrt{2},1\rbrace=\lbrace\cfrac{1}{2},\cfrac{\sqrt{2}}{2},\cfrac{1}{2}\rbrace$
>
>$\alpha=\arccos\cfrac{1}{2} = 60^{\circ}$

>$\beta=\arccos\cfrac{\sqrt{2}}{2} = 45^{\circ}$

>$\gamma=\arccos\cfrac{1}{2} = 60^{\circ}$

8. 略

#### &sect; 向量的数量积与向量积 习题 1-3

1. $\bm{a}=\{3,2,-1\},\bm{b}=\{1,-1,2\}$
>1) $\bm{a} \cdot \bm{b} = \{6,-3,10\}=7$

>2) $5\bm{a} \cdot 3\bm{b} = (45-30-30)=-15$

>3) $\bm{a} \cdot \bm{i} = 3, \bm{a} \cdot \bm{j} =2, \bm{a} \cdot \bm{k} = -1$

2. $\bm{a}=\{2,-3,5\},\bm{b}=\{3,1,-2\}$
>1) $\bm{a} \cdot \bm{b} = \{6,-3,10\}=7$

>2) $\bm{b}^2 = \{9,1,4\}=14$

>3) $(\bm{a}+\bm{b})^2 = \{5,-2,3\}^2=38$

>4) $(\bm{a}+\bm{b}) \cdot (\bm{a}-\bm{b}) = \{5,-2, 3\} \cdot \{-1, -4, 7\}=24$

>5) $(3\bm{a} + \bm{b}) \cdot (\bm{b} - 2\bm{a}) = -6\bm{a}^2 + \bm{a}\bm{b} +\bm{b}^2= -6(4+9+25)-7+14 = -221$

3. 反例:垂直
4. $\bm{a}=\{1,1,-4\},\bm{b}=\{2,-2,1\}$
>1) $\bm{a} \cdot \bm{b} = -4$

>2) $|\bm{a}|=3\sqrt2, |\bm{b}|=3$

>3) $\theta=\arccos({-\cfrac{2\sqrt{2}}{9}}) = -\cfrac{4}{9\sqrt{2}}$

5. 证: $\bm{a} \cdot \bm{b} = 0$
6. $A(-1,2,3),B(1,1,1),C(0,0,5)$
> ${\overrightarrow{AB}} = \{2, -1, -2\}, {\overrightarrow{AC}} = \{1, -2, 2\}, {\overrightarrow{BC}} = \{-1, -1, 4\}$

> ${\overrightarrow{AB}} \cdot {\overrightarrow{AC}} = 0$
11. $\bm{a} = \{2,1,1\},\bm{b} = \{4,5,3\}$
$$
\tag*{\textcircled{a}} 2x+y+z=0;
$$
$$
\tag*{\textcircled{b}} 4x+5y+3z=0;
$$
>$2\textcircled{a}-\textcircled{b} \Rightarrow 3y+z=0 \Rightarrow x=y \Rightarrow \{x,x,-3x\} \Rightarrow \sqrt{(x^2+x^2+9x^2)}=1 \Rightarrow x = \pm\cfrac{1}{\sqrt{11}} \Rightarrow \pm\cfrac{1}{\sqrt{11}}\{1,1,-3\}$

#### &sect; 4 空间中的曲面和曲线 习题 1-4

1. 设点 $P(x,y,z)$ 满足条件, 则有 $|\overrightarrow{OP}| : |\overrightarrow{PA}|= 1:2$
>$\Rightarrow 2\sqrt{x^2+y^2+z^2} = \sqrt{(2-x)^2+(3-y)^2+(4-z)^2}$

>$\Rightarrow 4x^2+4y^2+4z^2 = 4-4x+x^2+9-6y+y^2+16-8z+z^2$

>$\Rightarrow 3x^2+3y^2+4z^2+4x+6y+8z=29$

>$\Rightarrow 3(x^2+y^2+z^2+\cfrac{4}{3}x+2y+\cfrac{8}{3}z) = 29$

>$\Rightarrow 3((x^2+\cfrac{4}{3}x+(\cfrac{2}{3})^2)+(y^2+2y+(1)^2)+(z^2+\cfrac{8}{3}z+(\cfrac{4}{3})^2)) = 29+3((\cfrac{2}{3})^2+1+3(\cfrac{4}{3})^2)$

>$\Rightarrow (x+\cfrac{2}{3})^2+(y+1)^2+(z+\cfrac{4}{3})^2 = \cfrac{116}{9}$

>球形, 球心: $(-\cfrac{2}{3},-1, -\cfrac{4}{3})$, 半径: $\cfrac{2}{3}\sqrt{29}$
2. 设点$P(x,y,z)$, 有 $|\overrightarrow{PA}| = |\overrightarrow{PB}|$
>$\Rightarrow \sqrt{(x+3)^2+(y-2)^2+(z+1)^2} = \sqrt{(x-4)^2+(y+3)^2+z^2}$

>$\Rightarrow x^2-6x +9 +y^2 -4y +4 +z^2 +2z +1 = x^2 -8x +16 +y^2 +6y +9 +z^2$

>$\Rightarrow 2x -10y +2z -11 = 0$
3. $(x-3)^2+(y+2)^2+(z-5)^2=16$
4. 设半径为 $R$, 则 $(x+1)^2+(y+3)^2+(z-2)^2 = R^2$
>$\because$ 过点 $(1,-1,1)$

>$\therefore (1+1)^2+(-1+3)^2+(1-2)^2 = R^2$

>$\therefore R=3$

>$\therefore (x+1)^2+(y+3)^2+(z-2)^2 = 9$
5.
>1) $x^2+y^2+(z-3)^2 = 16 \Rightarrow O = (0,0,3), R = 4$

>2) $(x^2-12x+36) + (y^2 + 4y +4) + (z^2-6z+9) = 49 \Rightarrow O = (6,-2,3), R = 7$


